**許常惠**（）是一位知名的台灣音樂家及教育家。

許常惠出生於[日治臺灣](../Page/日治臺灣.md "wikilink")[臺中州](../Page/臺中州.md "wikilink")[彰化郡](../Page/彰化郡.md "wikilink")[和美-{庄}-](../Page/和美街.md "wikilink")，12歲時到日本留學，主修[小提琴](../Page/小提琴.md "wikilink")，在1946年戰後回台就讀[台中一中](../Page/台中一中.md "wikilink")，並在1949年就讀於省立師範學院音樂系（也就是現今的台灣師範大學音樂系），畢業後在台灣省立交響樂團擔任[小提琴手](../Page/小提琴.md "wikilink")。

1954年公費至[法國留學](../Page/法國.md "wikilink")，就讀法蘭克福學院，隨後轉學到[巴黎大學](../Page/巴黎大學.md "wikilink")，主修作曲，1959年，他將「昨自海上來」一詩寫成女高音獨唱曲，獲得義大利現代音樂學會的比賽入選，此後開始了他作曲的生涯。

許常惠在1959年回到台灣，除了音樂創作之外，也積極的收集台灣[民謠等在地音樂文化作品](../Page/民謠.md "wikilink")，並將中國音樂以西方作曲方法重寫，頗受好評。其知名的作品有從[紅樓夢中寫出的](../Page/紅樓夢.md "wikilink")「[葬花吟](../Page/葬花詞.md "wikilink")」清唱曲；還有白蛇傳歌劇，百家春協奏曲等。

除了音樂創作之外，許常惠也組織不少現代音樂的團體，並至力於現代音樂教育和民族音樂的保存。他曾與鄧昌國、藤田梓、張繼高等人合組「新樂初奏」樂團，引進西方的現代音樂演奏。其他還有如「亞洲作曲家聯盟」等重要音樂團體，也多有他的參與和貢獻。

## 相關書目

  - 陳碧娟，2005，「有一天夜在李娜家」：許常惠鋼琴作品研究。人文藝術學報，no. 4：211-43。
  - 陳運通，2001，臺灣音樂教父：奇人雅士許常惠。中外雜誌 69，no. 4：146-54+10+129+131+133。
  - 戴仁文，2004，許常惠鋼琴獨奏曲研究。東吳大學音樂學系碩士論文。
  - 姜智堯，2005，受到西方音樂影響下的中國新音樂：從許常惠的葬花吟談起/畢業音樂會。[東吳大學音樂學系碩士論文](../Page/東吳大學_\(台灣\).md "wikilink")。
  - 李娓娓，2000，許常惠鋼琴獨奏曲：賦格三章/「有一天在夜李娜家」作品分析及演奏詮釋之研究。臺北：逸雲藝術。
  - 廖珮如，2003，「民歌採集」運動的再研究。[臺灣大學音樂學研究所碩士論文](../Page/臺灣大學.md "wikilink")。
  - 林含章，2004，[馬水龍](../Page/馬水龍.md "wikilink")《霸王虞姬》與許常惠《國姓爺鄭成功》曲體風格之探討：台灣九十年代末傳統音樂與西方音樂謀合的兩個實例。[國立台北師範學院音樂研究所碩士論文](../Page/國立台北師範學院.md "wikilink")。
  - 林韻，1995，許常惠師音樂作品之分析研究。[國立台灣師範大學音樂學系碩士論文](../Page/國立台灣師範大學.md "wikilink")。
  - [邱坤良](../Page/邱坤良.md "wikilink")，1997，昨自海上來：許常惠的生命之歌。台北：時報文化。
  - 蘇育代，1994，許常惠師年譜稿。國立師範大學音樂學系碩士論文。
  - 蘇育代，1997，許常惠年譜。彰化市：彰化縣立文化中心。
  - 吳玲宜，2005，許常惠鋼琴獨奏曲《五首插曲》之復古傾向與浪漫風格。藝術學報：綜合類 1，no. 2：137-53。
  - 吳美瑩，1998，論台灣作曲家音樂創作中的傳統文化洗禮：以[郭芝苑](../Page/郭芝苑.md "wikilink")、許常惠、馬水龍的作品為例。[國立藝術學院音樂學系碩士論文](../Page/國立台北藝術大學.md "wikilink")。
  - 蕭植穗，2005，「時代精神」到「民族精神」：從「時間」與「空間」的辯證論許常惠現代音樂運動的接受史（1950-1970）。國立交通大學音樂研究所碩士論文。
  - 徐麗紗，1997a，自西徂東：淺探許常惠教授在[民族音樂學的成就](../Page/民族音樂學.md "wikilink")。臺中師院學報，no.
    11：611-37。
  - 徐麗紗，1997b，傳統與現代間：許常惠音樂論著研究。彰化市：[彰化縣立文化中心](../Page/彰化縣立文化中心.md "wikilink")。
  - 趙琴，2002，許常惠：那一顆星在東方。台北：時報文化。
  - 簡巧珍，2012，台灣新音樂發展之軌跡。美商EHGBOOKS微出版公司。

## 參見

  - [古典音樂作曲家列表](../Page/古典音樂作曲家列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [中華民國國史館](../Page/中華民國國史館.md "wikilink")：[許常惠音樂史料選粹主題特展](https://web.archive.org/web/20070522190517/http://www.drnh.gov.tw/www/page/C/page-C.aspx)
  - [臺灣音樂家群像 許常惠](http://musiciantw.ncfta.gov.tw/list.aspx?c=&p=M016)

{{-}}

[H許](../Category/台灣作曲家.md "wikilink")
[Category:國立臺灣師範大學校友](../Category/國立臺灣師範大學校友.md "wikilink")
[Category:和美人](../Category/和美人.md "wikilink")
[Category:许姓](../Category/许姓.md "wikilink")
[Category:國立臺中第一高級中學校友](../Category/國立臺中第一高級中學校友.md "wikilink")
[Category:巴黎大學校友](../Category/巴黎大學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣藝術大學教授](../Category/國立臺灣藝術大學教授.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府國策顧問](../Category/中華民國總統府國策顧問.md "wikilink")
[Category:金曲獎特別貢獻獎獲得者](../Category/金曲獎特別貢獻獎獲得者.md "wikilink")
[Category:法國榮譽軍團勳章持有人](../Category/法國榮譽軍團勳章持有人.md "wikilink")
[Category:法國藝術及文學勳章持有人](../Category/法國藝術及文學勳章持有人.md "wikilink")
[Category:行政院文化獎得主](../Category/行政院文化獎得主.md "wikilink")
[Category:吳三連獎得主](../Category/吳三連獎得主.md "wikilink")
[Category:國家交響樂團音樂總監](../Category/國家交響樂團音樂總監.md "wikilink")
[S](../Category/國立臺灣師範大學教授.md "wikilink")